# 第 5 章 - 遺傳演算法 Genetic Algorithm

# 實作：遺傳演算法

參考： [維基百科:遺傳算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%97%E4%BC%A0%E7%AE%97%E6%B3%95)

## 簡介

遺傳演算法是模仿兩性生殖的演化機制，使用交配、突變等機制，不斷改進群體適應的一種演算法。此方法廣泛被用在各個人工智慧領域，尤其是在最佳化問題上，遺傳演算法的表現往往相當優異。

## 原理

傳演算法具有保存良好基因的特性，並且藉由下列公式不斷改進。這個公式就是交配 (Crossover) 機制所造成的效果。

> 良好基因 (父) + 良好基因 (母) = 更好的個體

然後，藉由『物競天擇、適者生存』的選擇與淘汰機制，良好的個體會被保留下來，繼續繁衍，而不好的個體則會被淘汰，因而絕種。因此，遺傳演算法乃是透過優勝劣敗的生存法則所設計出來的一個競爭性演算法。

當然，在某些問題上，上述的公式不成立時，遺傳演算法也就失效了，因此將無法具有良好的表現。

## 實作

問題：尋找金鑰： key = "1010101010101010";

```
fitness 計算： 有多少位元和金鑰一樣就得多少分
```

設定：population 大小為 100, mutationRate=0.1, 

結果：第 26 代就找到正確答案，總共執行一百代

程式： GA.js

```js
var GA={
  population:[],
  mutationRate:0.1,
}

function random(a,b) {
  return a+Math.random()*(b-a);
}

function randomInt(a,b) {
  return Math.floor(random(a,b));
}

function randomChoose(array) {
  return array[randomInt(0, array.length)];
}

GA.run=function(size, maxGen) {
  GA.population = GA.newPopulation(size);
  for (t = 0; t < maxGen; t++) {
    console.log("============ generation", t, "===============")
    GA.population = GA.reproduction(GA.population);
    GA.dump();
  }
}

var fitnessCompare=(c1,c2)=>c1.fitness - c2.fitness;

GA.newPopulation=function(size) {
  var newPop=[];
  for (var i=0; i<size; i++) {
    var chromosome = GA.randomChromosome();
    newPop[i] = { chromosome:chromosome, 
               fitness:GA.calcFitness(chromosome) };
  }
  newPop.sort(fitnessCompare);
  return newPop;
}

// 輪盤選擇法: 落點在 i*i ~ (i+1)*(i+1) 之間都算是 i
GA.selection = function() {
  var n = GA.population.length;
  var shoot  = randomInt(0, n*n/2);
  var select = Math.floor(Math.sqrt(shoot*2));
  return GA.population[select];
}

GA.reproduction=function() {
  var newPop = []
  for (var i = 0; i < GA.population.length; i++) {
    var parent1 = GA.selection();
    var parent2 = GA.selection();
    var chromosome = GA.crossover(parent1, parent2);
    var prob = random(0,1);
    if (prob < GA.mutationRate) 
      chromosome = GA.mutate(chromosome);
    newPop[i] = { chromosome:chromosome, fitness:GA.calcFitness(chromosome) };
  }
  newPop.sort(fitnessCompare);
  return newPop;
}

GA.dump = function() {
  for (var i=0; i<GA.population.length; i++) {
    console.log(i, GA.population[i]);
  }
}

var KeyGA = GA;

KeyGA.key = "1010101010101010";

KeyGA.randomChromosome=function() {
  var bits=[];
  for (var i=0; i<KeyGA.key.length; i++) {
    var bit = randomInt(0,2);
    bits.push(bit);
  }
  return bits.join('');
}

KeyGA.calcFitness=function(c) {
  var fitness=0;
  for (var i=0; i<KeyGA.key.length; i++) {
    fitness += (c[i]===KeyGA.key[i])?1:0;
  }
  return fitness;
}

KeyGA.crossover=function(c1,c2) {
  var cutIdx = randomInt(0, c1.chromosome.length);
  var head   = c1.chromosome.substr(0, cutIdx);
  var tail   = c2.chromosome.substr(cutIdx);
  return head + tail;
}

KeyGA.mutate=function(chromosome) {
  var i=randomInt(0, chromosome.length);
  cMutate=chromosome.substr(0, i)+
          randomChoose(['0','1'])+
          chromosome.substr(i+1);
  return cMutate;
}

KeyGA.run(100, 100);


```

執行結果

```
D:\Dropbox\cccwd\db\ai\code\GA>node GA

============ generation 0 ===============
0 { chromosome: '0110010111100101', fitness: 5 }
1 { chromosome: '0001010101101111', fitness: 5 }
2 { chromosome: '0111001101110111', fitness: 5 }
3 { chromosome: '0110010110100101', fitness: 6 }
4 { chromosome: '1011010100001101', fitness: 6 }
5 { chromosome: '0101111100000110', fitness: 6 }
6 { chromosome: '1101000010010100', fitness: 6 }
7 { chromosome: '1001001101110001', fitness: 6 }
8 { chromosome: '1001011111000001', fitness: 6 }
9 { chromosome: '0101011110100110', fitness: 7 }
10 { chromosome: '1001111001110111', fitness: 7 }
11 { chromosome: '0111001100001100', fitness: 7 }
12 { chromosome: '1001111111000100', fitness: 7 }
13 { chromosome: '0110000101101111', fitness: 7 }
14 { chromosome: '0001100101101100', fitness: 7 }
15 { chromosome: '1100010100001011', fitness: 7 }
16 { chromosome: '0101011011101111', fitness: 7 }
17 { chromosome: '1110000101001100', fitness: 7 }
18 { chromosome: '0101011110101001', fitness: 7 }
19 { chromosome: '1101000010010011', fitness: 7 }
20 { chromosome: '0001111100001100', fitness: 7 }
21 { chromosome: '0001100100110110', fitness: 7 }
22 { chromosome: '1100011001100001', fitness: 7 }
23 { chromosome: '1111001100101101', fitness: 8 }
24 { chromosome: '0011000100111000', fitness: 8 }
25 { chromosome: '0000100000000001', fitness: 8 }
26 { chromosome: '0000000000111111', fitness: 8 }
27 { chromosome: '0101100000111011', fitness: 8 }
28 { chromosome: '1100011000110011', fitness: 8 }
29 { chromosome: '1001111111000000', fitness: 8 }
30 { chromosome: '0101100000111011', fitness: 8 }
31 { chromosome: '1011110101001000', fitness: 8 }
32 { chromosome: '0000001001100001', fitness: 8 }
33 { chromosome: '1000110100000000', fitness: 8 }
34 { chromosome: '0010011000110100', fitness: 8 }
35 { chromosome: '0110001001011011', fitness: 8 }
36 { chromosome: '0011110001101111', fitness: 8 }
37 { chromosome: '1111000100101111', fitness: 8 }
38 { chromosome: '0111101011011001', fitness: 8 }
39 { chromosome: '1000000100110110', fitness: 8 }
40 { chromosome: '0001011010101101', fitness: 8 }
41 { chromosome: '0001100101101000', fitness: 8 }
42 { chromosome: '1100011000001111', fitness: 8 }
43 { chromosome: '1010000100011001', fitness: 8 }
44 { chromosome: '1101111111101111', fitness: 8 }
45 { chromosome: '0110011011001100', fitness: 8 }
46 { chromosome: '1101101110001111', fitness: 9 }
47 { chromosome: '1001111111001000', fitness: 9 }
48 { chromosome: '0000101111000011', fitness: 9 }
49 { chromosome: '1000101100001101', fitness: 9 }
50 { chromosome: '1000000101101110', fitness: 9 }
51 { chromosome: '1110000101101110', fitness: 9 }
52 { chromosome: '1100100000100001', fitness: 9 }
53 { chromosome: '1011001011000100', fitness: 9 }
54 { chromosome: '0101101111101110', fitness: 9 }
55 { chromosome: '1001100100111000', fitness: 9 }
56 { chromosome: '0111110110101000', fitness: 9 }
57 { chromosome: '1001000011100000', fitness: 9 }
58 { chromosome: '0110101001100001', fitness: 9 }
59 { chromosome: '1001111001101111', fitness: 9 }
60 { chromosome: '0101100000111010', fitness: 9 }
61 { chromosome: '1011011000111111', fitness: 9 }
62 { chromosome: '0101101110101011', fitness: 10 }
63 { chromosome: '0111101011001110', fitness: 10 }
64 { chromosome: '0110011010110010', fitness: 10 }
65 { chromosome: '0011110010101111', fitness: 10 }
66 { chromosome: '0111100010011010', fitness: 10 }
67 { chromosome: '0000100110011010', fitness: 10 }
68 { chromosome: '1011111111101111', fitness: 10 }
69 { chromosome: '0111101011011010', fitness: 10 }
70 { chromosome: '1000000100101000', fitness: 10 }
71 { chromosome: '1110101100111001', fitness: 10 }
72 { chromosome: '0011001110001011', fitness: 10 }
73 { chromosome: '1111001100101110', fitness: 10 }
74 { chromosome: '1111011110101110', fitness: 10 }
75 { chromosome: '0000001111101110', fitness: 10 }
76 { chromosome: '0000100110000010', fitness: 10 }
77 { chromosome: '1111011110101110', fitness: 10 }
78 { chromosome: '0011110010111010', fitness: 11 }
79 { chromosome: '1111111011101000', fitness: 11 }
80 { chromosome: '0000110010111010', fitness: 11 }
81 { chromosome: '1110101101111010', fitness: 11 }
82 { chromosome: '1111001011101110', fitness: 11 }
83 { chromosome: '1011100010110000', fitness: 11 }
84 { chromosome: '1011101010000100', fitness: 11 }
85 { chromosome: '1010101100111001', fitness: 11 }
86 { chromosome: '1001101111001010', fitness: 11 }
87 { chromosome: '1111001011101000', fitness: 11 }
88 { chromosome: '0110101001101011', fitness: 11 }
89 { chromosome: '1001111110101110', fitness: 11 }
90 { chromosome: '1011100010110000', fitness: 11 }
91 { chromosome: '0000001000101000', fitness: 11 }
92 { chromosome: '1011001010111000', fitness: 12 }
93 { chromosome: '1110101111001010', fitness: 12 }
94 { chromosome: '0110101010001011', fitness: 12 }
95 { chromosome: '1011001000101000', fitness: 12 }
96 { chromosome: '1111101010100000', fitness: 12 }
97 { chromosome: '0000101110101011', fitness: 12 }
98 { chromosome: '1011001010111000', fitness: 12 }
99 { chromosome: '0000101110101000', fitness: 12 }
============ generation 1 ===============
0 { chromosome: '0100000100110110', fitness: 6 }
1 { chromosome: '0001011111011010', fitness: 7 }
2 { chromosome: '0001100101101111', fitness: 7 }
3 { chromosome: '0110000101101001', fitness: 7 }
4 { chromosome: '0001100101101001', fitness: 7 }
5 { chromosome: '0110000101101111', fitness: 7 }
6 { chromosome: '0111100100110110', fitness: 7 }
7 { chromosome: '0001100100110110', fitness: 7 }
8 { chromosome: '0001100100111111', fitness: 7 }

...
============ generation 5 ===============
0 { chromosome: '1101101100101110', fitness: 10 }
1 { chromosome: '0110101100101100', fitness: 10 }
2 { chromosome: '0000101100101110', fitness: 11 }
3 { chromosome: '1111101100001010', fitness: 11 }
4 { chromosome: '0000101100101000', fitness: 11 }
5 { chromosome: '1101101111101010', fitness: 11 }
6 { chromosome: '1011101101101110', fitness: 11 }
7 { chromosome: '0111101000101110', fitness: 11 }
8 { chromosome: '1110101111101110', fitness: 12 }
9 { chromosome: '1011001010001011', fitness: 12 }
10 { chromosome: '1010100000111110', fitness: 12 }
11 { chromosome: '0000101011101000', fitness: 12 }
12 { chromosome: '1010101101101110', fitness: 12 }
13 { chromosome: '1110101011001000', fitness: 12 }
14 { chromosome: '1111001010101110', fitness: 12 }
15 { chromosome: '1111111110101010', fitness: 12 }
16 { chromosome: '0001101010101000', fitness: 12 }
17 { chromosome: '1010101101101110', fitness: 12 }
18 { chromosome: '1011001000101000', fitness: 12 }
19 { chromosome: '1110101111101011', fitness: 12 }
20 { chromosome: '1010101111111110', fitness: 12 }
21 { chromosome: '1111101010001000', fitness: 12 }
22 { chromosome: '1111101010001011', fitness: 12 }
23 { chromosome: '1110101110001000', fitness: 12 }
24 { chromosome: '1011101111101000', fitness: 12 }
25 { chromosome: '1001111011101010', fitness: 12 }
26 { chromosome: '1110101100001010', fitness: 12 }
27 { chromosome: '1110101111101000', fitness: 12 }
28 { chromosome: '1010101100001110', fitness: 12 }
29 { chromosome: '1011001010001110', fitness: 12 }
30 { chromosome: '1111101010101110', fitness: 13 }
31 { chromosome: '1111101010111010', fitness: 13 }
32 { chromosome: '0110101010101000', fitness: 13 }
33 { chromosome: '0000101010001010', fitness: 13 }
34 { chromosome: '1100101110101010', fitness: 13 }
35 { chromosome: '1110101000101110', fitness: 13 }
36 { chromosome: '1110101110101000', fitness: 13 }
37 { chromosome: '1011001010001010', fitness: 13 }
38 { chromosome: '1111101010111010', fitness: 13 }
39 { chromosome: '1010100111101010', fitness: 13 }
40 { chromosome: '1110101011100010', fitness: 13 }
41 { chromosome: '1011001010101110', fitness: 13 }
42 { chromosome: '1010101111101000', fitness: 13 }
43 { chromosome: '1011001010001010', fitness: 13 }
44 { chromosome: '1110001010111010', fitness: 13 }
45 { chromosome: '1010101100101011', fitness: 13 }
46 { chromosome: '1110101110001010', fitness: 13 }
47 { chromosome: '1010101111101110', fitness: 13 }
48 { chromosome: '1000111000101010', fitness: 13 }
49 { chromosome: '1011111110101010', fitness: 13 }
50 { chromosome: '1110101110101110', fitness: 13 }
51 { chromosome: '1011101111101010', fitness: 13 }
52 { chromosome: '1010101100111010', fitness: 13 }
53 { chromosome: '1110101011101000', fitness: 13 }
54 { chromosome: '1110101110101000', fitness: 13 }
55 { chromosome: '1000101011101110', fitness: 13 }
56 { chromosome: '1111101011101010', fitness: 13 }
57 { chromosome: '0010101000101000', fitness: 13 }
58 { chromosome: '1010101110100000', fitness: 13 }
59 { chromosome: '1010101000000010', fitness: 13 }
60 { chromosome: '1110101111101010', fitness: 13 }
61 { chromosome: '1110101110101110', fitness: 13 }
62 { chromosome: '1010001000101110', fitness: 13 }
63 { chromosome: '1010101100101110', fitness: 13 }
64 { chromosome: '1010101010111110', fitness: 14 }
65 { chromosome: '1010101000101110', fitness: 14 }
66 { chromosome: '1010101111101010', fitness: 14 }
67 { chromosome: '1110101110101010', fitness: 14 }
68 { chromosome: '1011101011101010', fitness: 14 }
69 { chromosome: '1110101110101010', fitness: 14 }
70 { chromosome: '1010101111101010', fitness: 14 }
71 { chromosome: '1010111110101010', fitness: 14 }
72 { chromosome: '1010101110101000', fitness: 14 }
73 { chromosome: '1011101010101110', fitness: 14 }
74 { chromosome: '1010101000101000', fitness: 14 }
75 { chromosome: '1000101011101010', fitness: 14 }
76 { chromosome: '1000101011101010', fitness: 14 }
77 { chromosome: '1010101011100010', fitness: 14 }
78 { chromosome: '1111101010101010', fitness: 14 }
79 { chromosome: '1010101000001010', fitness: 14 }
80 { chromosome: '1110101010100010', fitness: 14 }
81 { chromosome: '1011101010001010', fitness: 14 }
82 { chromosome: '1010101000101110', fitness: 14 }
83 { chromosome: '1110101010001010', fitness: 14 }
84 { chromosome: '1110101010101000', fitness: 14 }
85 { chromosome: '1110101010001010', fitness: 14 }
86 { chromosome: '1010101110101000', fitness: 14 }
87 { chromosome: '1010101000111010', fitness: 14 }
88 { chromosome: '1110101010001010', fitness: 14 }
89 { chromosome: '1111101010101010', fitness: 14 }
90 { chromosome: '1010101011101110', fitness: 14 }
91 { chromosome: '1010101000101011', fitness: 14 }
92 { chromosome: '1110101010001010', fitness: 14 }
93 { chromosome: '1110101110101010', fitness: 14 }
94 { chromosome: '1010101111101010', fitness: 14 }
95 { chromosome: '1010101000101010', fitness: 15 }
96 { chromosome: '1110101010101010', fitness: 15 }
97 { chromosome: '1010101110101010', fitness: 15 }
98 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
99 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
============ generation 6 ===============
0 { chromosome: '1001111000101110', fitness: 11 }
1 { chromosome: '1011111111101000', fitness: 11 }
2 { chromosome: '0001101000101110', fitness: 11 }
...
============ generation 99 ===============
0 { chromosome: '1000101010101010', fitness: 15 }
1 { chromosome: '1010101010001010', fitness: 15 }
2 { chromosome: '1010101010001010', fitness: 15 }
3 { chromosome: '1010101010100010', fitness: 15 }
4 { chromosome: '1011101010101010', fitness: 15 }
5 { chromosome: '1010101010101011', fitness: 15 }
6 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
7 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
8 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
9 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
10 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
11 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
12 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
13 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
14 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
15 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
16 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
17 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
18 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
19 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
20 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
21 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
22 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
23 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
24 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
25 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
26 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
27 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
28 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
29 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
30 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
31 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
32 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
33 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
34 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
35 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
36 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
37 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
38 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
39 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
40 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
41 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
42 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
43 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
44 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
45 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
46 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
47 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
48 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
49 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
50 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
51 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
52 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
53 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
54 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
55 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
56 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
57 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
58 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
59 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
60 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
61 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
62 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
63 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
64 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
65 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
66 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
67 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
68 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
69 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
70 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
71 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
72 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
73 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
74 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
75 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
76 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
77 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
78 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
79 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
80 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
81 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
82 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
83 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
84 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
85 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
86 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
87 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
88 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
89 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
90 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
91 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
92 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
93 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
94 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
95 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
96 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
97 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
98 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
99 { chromosome: '1010101010101010', fitness: 16 }
```

## 進階閱讀

Genetic Programming

* <https://en.wikipedia.org/wiki/Genetic_programming>
* [維基百科:遺傳編程](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%97%E4%BC%A0%E7%BC%96%E7%A8%8B)